砌生豬肉事件簿

砌生豬肉事件簿 - 林夕

《國產凌凌漆》截圖

一名從中國大陸嫁到台灣二年的人妻，攜帶了0.3公斤生豬肉入境，直接走綠色通道，遭海關查獲，防檢局開罰20萬台幣。

這名台灣媳婦即時崩潰，剛巧手機卡有問題，要借用別人手機向老公求助兼投訴，有點像諸葛亮臨表涕零、不知所云：「一點小東西，怎麼罰那麼多錢，怎麼會這樣？」「我不認識字啊，不知道不能帶肉，怎麼辦？」又向關員表示回家鄉福州一段時間，就買了一點家鄉味肉餡，打算回台後在冬至包湯圓一家人吃。

是啊，怎麼罰那麼多錢，怎麼會這樣？很慘豬豬啊，花了五十人民幣買生豬肉，要罰港幣五萬？會不會是砌生豬肉啊，政府缺錢啊。疑問來了，此名婦人是否裝傻想僥倖過關？

我損友西野圭吾分析，會用手機當然也可以不識字，所以也沒看見從飛機到桃園機場入境時，由海報到單張上所有防疫宣導文字。

不過，不識字也會聽中文，機艙上也會聽到機長鄭重聲明；加上全台防豬瘟緊張過防無間道滲透期間，政府全天候發出官方廣告，電視每個台都在發放豬瘟啊豬瘟啊。

此婦人雖說平日在家種菜沒時間看新聞，不知何謂豬瘟。不看新聞者大有人在，但有手機、遇事會打手機給老公之人，想與世隔絕也難，政府有發簡訊到市民手機作絕不溫馨的提示，怎麼會不知道呢？不識字也可以問人看看這簡訊內容啊。

另一損友柯西即時突破盲腸說，政府是十一月尾才開始瘋狂宣導，她當時應該已經身在大陸，即使是買生豬肉時，鄉里也沒有討論過豬瘟問題，也收不到中國政府任何防疫信息，這才是常識啊。

說到大陸防疫通報宣導問題，西野圭吾沒法不點頭同意，這包價值二十萬臺幣的生豬肉，是大陸政府送給人民的，也承認重點不在此婦人是裝作不知道。即使識字的台灣市民經大陸回台，隔三岔五也有人因豬瘟被罰款，因為有豬肉成分的產品也會出事。最近同樣有自由行的陸客帶了三公斤豬腳入境，只因沒有像這位婦人用大媽腔痛哭大鬧，沒那麼吸睛而已。這回鬧大了，重點在罰金數字驚人，所有人都知道了。

柯西進一步分析，無論有心或無知，一講到錢，而且要罰很多很多的錢，就會從無知變知道份子，也不敢存僥倖之心了，這比任何政府提示警告恐嚇都更有效。講完。

西野圭吾卻說：未完。你們香港政府如何應付這場豬瘟大戰呢？採取了什麼措施嚴防與宣導警告呢？

我怯怯地說：我不識字的，別欺負我。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
做你世界有很多種 (畢明)

下一則
下一則
由馬雲到馬思純 (馮睎乾)